---
title: 抽象代数习题(24) -- 多项式环
date: 2022-01-27T23:52:29-08:00
---

《抽象代数》第二十四章讲的是另一种常见的环：多项式环 (rings of polynomials)。环中的元素即初等代数研究的多项式
\\[a(x) = a_0+a_1x+a_2x^2+\cdots+a_nx^n\\]
其中，每一项的系数 \\(a_i\\) 都取自某个环 \\(A\\)。所有这样构成的多项式形成的环记作 \\(A[x]\\)。当 \\(A\\) 是含单位元的交换环（或整环）时，\\(A[x]\\) 也是含单位元的交换环（或整环）；当 \\(A\\) 是域时，\\(A[x]\\) 总是可以做多项式除法。

可以从另一个角度看待多项式：向环 \\(A\\) 中引入新元素，构成一个新环。例如 \\(\newcommand\Z{\mathbb Z}\Z[i]=\\{a+b\sqrt{-1} : a,b\in\Z\\}\\) 包含了所有的所谓 Gauss 整数；这是通过向整数环引入虚数单位 \\(\sqrt{-1}\\) 得到的。

<!--more-->

## A. 多项式整环的初等计算

关于记号的注解：在下列某些问题中，我们考虑以各种 \\(n\\) 情况下的 \\(\Z_n\\) 中的元素为系数的多项式。为了简化记号，记 \\(\Z_n\\) 中的元素为 \\(1,2,\ldots,n-1\\) 而不是更正确的 \\(\bar 1, \bar 2, \ldots, \overline{n-1}\\)。

__A.1__ 设 \\(a(x) = 2x^2+3x+1\\) 且 \\(b(x) = x^3+5x^2+x\\)。计算 \\(a(x)+b(x)\\), \\(a(x)-b(x)\\) 和 \\(a(x)b(x)\\) 在 \\(\Z[x]\\), \\(\Z_5[x]\\), \\(\Z_6[x]\\) 和 \\(\Z_7[x]\\) 中的结果。

**解** 在 \\(\Z[x]\\) 中：
\begin{align\*}
a(x)+b(x) &= x^3 + 7x^2 + x + 1\\\\
a(x)-b(x) &= -x^3 - 3x^2 - x + 1\\\\
a(x)b(x) &= 2x^5 + 13x^4 + 18x^3 + 8x^2 + x\\\\
\end{align\*}

在 \\(\Z_5[x]\\) 中：
\begin{align\*}
a(x)+b(x) &= x^3 + 2x^2 + x + 1\\\\
a(x)-b(x) &= 4x^3 + 2x^2 + 4x + 1\\\\
a(x)b(x) &= 2x^5 + 3x^4 + 3x^3 + 3x^2 + x\\\\
\end{align\*}

在 \\(\Z_6[x]\\) 中：
\begin{align\*}
a(x)+b(x) &= x^3 + x^2 + x + 1\\\\
a(x)-b(x) &= 5x^3 + 3x^2 + 5x + 1\\\\
a(x)b(x) &= 2x^5 + x^4 + 2x^2 + x\\\\
\end{align\*}

在 \\(\Z_7[x]\\) 中：
\begin{align\*}
a(x)+b(x) &= x^3 + x + 1\\\\
a(x)-b(x) &= 6x^3 + 4x^2 + 6x + 1\\\\
a(x)b(x) &= 2x^5 + 6x^4 + 4x^3 + x^2 + x\\\\
\end{align\*}

---

__A.2__ 寻找 \\(x^3+x^2+x+1\\) 除以 \\(x^2+3x+2\\) 在 \\(\Z[x]\\) 和 \\(\Z_5[x]\\) 中的商和余数。

**解** 在 \\(\Z[x]\\) 中：
\\[
\require{enclose}
\begin{array}{r}
x^{\phantom3}-2\phantom{x^2+1x+1}\\,\\\\
x^2+3x+2\\,\enclose{longdiv}{x^3+\phantom1x^2+\phantom1x+1}\\\\
\underline{x^3+3x^2+2x\phantom{{}+0}\\,}\\\\
\phantom{x^3}-2x^2-\phantom1x+1\\,\\\\
\underline{\phantom{x^3}-2x^2-6x-4\\,}\\\\
\phantom{x^3-2x^2+{}}5x+5\mkern3mu\\\\
\end{array}
\\]
所以 \\(x^3+x^2+x+1 = (x-2)(x^2+3x+2) + (5x+5)\\)。

在 \\(\Z_5[x]\\) 中则有 \\(x^3+x^2+x+1 = (x-2)(x^2+3x+2) + 0\\)。

---

当 \\(a(x) = b(x)q(x)\\) 对某个 \\(q(x)\\) 成立时，称 \\(b(x)\\) 是 \\(a(x)\\) 的*因式 (factor)*，也就是说，这时 \\(a(x)\\) 除以 \\(b(x)\\) 的余数等于零。

__A.4__ 对任意环 \\(A\\)，证明下列命题在 \\(A[x]\\) 中成立：对于奇数 \\(n\\)

1. \\(x+1\\) 是 \\(x^n+1\\) 的因式。
2. \\(x+1\\) 是 \\(x^n+x^{n-1}+\cdots+x+1\\) 的因式。

**证明** 因为当 \\(n\\) 是奇数时有
\\[(x+1)(x^{n-1}-x^{n-2}+\cdots-x+1) = x^n+1\\]
所以 \\(x+1\\) 是 \\(x^n+1\\) 的因式。

另一方面，当 \\(n\\) 是奇数时有
\\[(x+1)(x^{n-1}+x^{n-3}+\cdots+x^2+1) = x^n+x^{n-1}+\cdots+x+1\\]
所以 \\(x+1\\) 是 \\(x^n+x^{n-1}+\cdots+x+1\\) 的因式。

---

__A.5__ 证明下列命题：在 \\(\Z_3[x]\\) 中，\\(x+2\\) 是 \\(x^m+2\\) 的因式，对任意正整数 \\(m\\) 都成立。在 \\(\Z_n[x]\\) 中，\\(x+(n-1)\\) 是 \\(x^m+(n-1)\\) 的因式，对任意正整数 \\(m,n\\) 都成立。

**证明** 只证明第二个命题。取 \\(n=3\\) 就得到第一个命题。

在 \\(\Z_n[x]\\) 中，\\(x+(n-1) = x-1\\)，且 \\(x^m+(n-1) = x^m-1\\)。而
\\[(x-1)(x^{m-1}+x^{m-2}+\cdots+x+1) = x^m-1\\]
这说明 \\(x+(n-1)\\) 是 \\(x^m+(n-1)\\) 的因式。

---

__A.6__ 证明不存在*整数* \\(m\\) 使得 \\(3x^2+4x+m\\) 在 \\(\Z[x]\\) 中是 \\(6x^4+50\\) 的因式。

**证明** 用反证法。假设存在整数 \\(m\\) 使得 \\(3x^2+4x+m\\) 在 \\(\Z[x]\\) 中是 \\(6x^4+50\\) 的因式。
那么，商一定是 2 次多项式。设它为 \\(ax^2+bx+c\\)，其中 \\(a,b,c\in\Z\\)。那么
\\[(3x^2+4x+m)(ax^2+bx+c) = 6x^4+50\\]
比较两边 4 次项系数，得 \\(3a = 6\\)，解得 \\(a=2\\)。比较 3 次项系数，得 \\(3b+4a=0\\) 即 \\(3b+8=0\\)。这个方程无整数解，这和 \\(b\in\Z\\) 矛盾。所以假设不成立，原命题成立。

---

__A.7__ \\(n\\) 取什么值时，\\(x^2+1\\) 是 \\(x^5+5x+6\\) 在 \\(\Z_n\\) 中的因式？

**解** 当 \\(x^2+1\\) 是 \\(x^5+5x+6\\) 的因式时，易知商的次数为 3 并且首项系数为 1。设
\\[x^5+5x+6 = (x^2+1)(x^3+ax^2+bx+c)\\]
展开后比较两边系数得
\begin{align\*}
a &= 0\\\\
b+1 &= 0\\\\
a+c &= 0\\\\
b &= 5\\\\
c &= 6\\\\
\end{align\*}
以上方程组成立的一个必要条件是 \\(6=0\\)。如果不考虑零环，这只可能在 \\(\Z_2\\)、\\(\Z_3\\) 和 \\(\Z_6\\) 中成立。容易验证，不论是哪种情况都有
\\[(x^2+1)(x^3-x) = x^5-x = x^5+5x+6\\]
成立。因此 \\(n=2,3,6\\)。

## B. 与概念和定义相关的问题

__B.3__ 写出 \\(\Z_5\\) 中的所有二次多项式。共有多少个？在 \\(\Z_5\\) 中有多少个三次多项式？一般地，在 \\(\Z_n\\) 中有多少个 \\(m\\) 次多项式？

**解** \\(\Z_5\\) 中的二次多项式为
\\[ax^2+bx+c\qquad a=1,2,3,4;\\;b,c=0,1,2,3,4\\]
共有 100 个。三次多项式共有 \\(4\times5^3=500\\) 个。一般地，\\(\Z_n\\) 中的 \\(m\\) 次多项式共有 \\((n-1)n^m\\) 个。

---

__B.4__ 设 A 为整环；证明以下命题：

1. 如果 A\[x] 中有 (x+1)² = x²+1，那么 A 的特征一定为 2。
2. 如果 A\[x] 中有 (x+1)⁴ = x⁴+1，那么 A 的特征一定为 2。
3. 如果 A\[x] 中有 (x+1)⁶ = x⁶+2x³+1，那么 A 的特征一定为 3。

**证明** 对于命题 1，等式左边展开并比较系数得 2=0，因此 A 的特征为 2。

对于命题 2，等式左边展开并比较系数得 4=0 且 6=0。因此 A 的特征一定是它们的公因数，所以是 2。

对于命题 3，等式左边展开并比较系数得 6=0 且 15=0。因此 A 的特征一定是它们的公因数，所以是 3。

## C. 当 A 不是整环时的环 A[x]

__C.6__ 证明当 A 是整环时，A[x] 中可逆的元素只有常数多项式，并且常数在 A 中可逆。然后证明在 &Zopf;₄[x] 中任意次数的多项式都有可逆的。

**证明** A[x] 中的可逆元素须满足 a(x)b(x) = 1。两边取次数得 deg a(x) + deg b(x) = 0。因此只能是 deg a(x) = deg b(x) = 0，即 a(x) 和 b(x) 都是常数多项式。设常数分别为 a₀ 和 b₀，那么满足 a₀b₀ = 1 的必然是 A 中的可逆元素。

在 &Zopf;₄ 中，对于任意的次数 n，多项式 1+2x<sup>n</sup> 是可逆的，并且逆元就是它本身。

## D. 当 A 的特征有限是的整环 A[x]

在下面的问题中，设 A 是整环。

__D.4__ 证明如果 \\(A\\) 的特征是 \\(p\\)，那么在 \\(A[x]\\) 中有 \\((x+c)^p = x^p + c^p\\)。

**证明** 等式左边 \\(x^k\\) 项的系数是 \\({p \choose k}\cdot c^{p-k}\\)，即 \\(p\\) 个因式中选 \\(k\\) 个取 \\(x\\) 的系数，其余取 \\(c\\)。参考第二十章的定理 3，可以证明当 \\(1\le k\le p-1\\) 时，\\(p\choose k\\) 是 \\(p\\) 的倍数，从而对应的项都等于零。因此只剩下 \\(k=0,p\\) 时的两项，所以和为 \\(x^p+c^p\\)。

---

__D.5__ 解释为什么以下“证明”是错误的：因为对任意 \\(a,c\in A\\) 有 \\((a + c)^p = a^p + c^p\\)，所以在 \\(A[x]\\) 中有 \\((x+c)^p = x^p + c^p\\)。

**答** 首先，\\(A[x]\\) 中的多项式并不要求 \\(x\in A\\)。这已经说明“证明”是谬误的。另外，即便两个多项式在定义域内处处相等，也不意味着它们是相等的多项式。例如 \\(x(x-1)(x-2)+1\\) 和 \\(1\\) 在 \\(\Z_3\\) 中处处相等，但它们的次数不同，因此不是相等的多项式。

---

__D.6__ 使用 D.4 的结论证明如果 \\(A\\) 的特征是 \\(p\\)，那么 \\([a(x)+b(x)]^p = a(x)^p + b(x)^p\\) 对任意 \\(a(x), b(x)\in A[x]\\) 都成立。并基于此证明
\\[(a_0+a_1x+\cdots+a_nx^n)^p = a_0^p + a_1^px^p + \cdots + a_n^px^{np}\\]

**证明** 因为 \\(A\\) 的特征是 \\(p\\)，所以在 \\(A[x]\\) 中有 \\(p\cdot 1 = 0\\)，从而 \\(A[x]\\) 的特征也是 \\(p\\)。使用第二十章定理 3 可知，对于任意 \\(a(x),b(x)\in A[x]\\) 都有
\\[ [a(x)+b(x)]^p = a(x)^p + b(x)^p \\]
运用数学归纳法可以推广到任意个多项式的情况（过程略）：
\\[ [u_0(x)+u_1(x)+\cdots+u_n(x)]^p = u_0(x)^p + u_1(x)^p + \cdots + u_n(x)^p \\]
在上式中令 \\(u_i(x) = a_ix^i\\) 即得要证明的等式。

## E. A[x] 中的子环和理想

__E.3__ 设 S 是 A[x] 中所有奇次项系数等于零的多项式的集合。证明 S 是 A[x] 的子环。为什么把“奇”换成“偶”则不成立？

**证明** 首先 S 非空（含有常数多项式）。如果多项式 a(x),b(x) &isin; A[x] 的奇次项系数都等于零，那么它们只含有 x 的偶次项（包括常数项）。因此，它们的差和积中也只含有 x 的偶次项，即奇次项系数等于零。这说明 S 对减法和乘法封闭。所以 S 是 A[x] 的子环。

反过来，如果 a(x) 和 b(x) 只含有 x 的奇次项，则它们的乘积将含有偶数次项。这意味着这样的集合对乘法不封闭，因此不是子环。

---

__E.4__ 设 J 包含 A[x] 中所有常数项等于零的元素。证明 J 是 A[x] 的理想。

**证明** 首先 J 非空（含有零多项式）。如果多项式 a(x),b(x) &isin; J，即它们的常数项等于零，那么它们的差的常数项也等于零。这说明 J 对减法封闭。

如果 a(x) &isin; J，那么对于任意 u(x) &isin; J，a(x)u(x) 的常数项等于零。这说明 J 在 A[x] 中吸收乘法。

因此，J 是 A[x] 的理想。

---

__E.5__ 设 \\(J\\) 包含 \\(A[x]\\) 中所有如下形式的多项式：\\(a_0 + a_1x + \cdots + a_nx^n\\)，其中 \\(a_0+a_1+\cdots+a_n=0\\)。证明 \\(J\\) 是 \\(A[x]\\) 的理想。

**证明** 显然 \\(J\\) 非空。设 \\(J\\) 中的两个多项式 \\(a(x) = \sum_{k=0}^n a_kx^k\\)，\\(b(x) = \sum_{k=0}^m b_kx^k\\)。则它们的差的系数之和为
\\[\underbrace{\sum_{k=0}^n a_k}\_{=0}-\underbrace{\sum_{k=0}^m b_k}\_{=0}=0\\]
这说明 \\(J\\) 对减法封闭。

对于任意 \\(A[x]\\) 中的多项式 \\(u(x) = \sum_{k=0}^r u_kx^k\\)，\\(a(x)u(x)\\) 的系数之和为
\\[\biggl(\underbrace{\sum_{k=0}^n a_k}\_{=0}\biggr)\biggl(\sum_{k=0}^r u_k\biggr) = 0\\]
（一种取巧的办法是代入 \\(x=1\\) 即得系数之和。）
这说明 \\(J\\) 在 \\(A[x]\\) 中吸收乘法。

因此，\\(J\\) 是 \\(A[x]\\) 的理想。

**注** 实际上存在同态 \\(h\colon A[x] \to A\\)。对于任意 \\(a(x) = \sum_{k=0}^n a_kx^k\\)，定义 \\(h[a(x)] = \sum_{k=0}^n a_k\\)。而 \\(J\\) 就是 \\(h\\) 的核。

## F. 多项式整环的同态

设 \\(A\\) 是整环。

__F.1__ 设 \\(h\colon A[x]\to A\\) 将每个多项式映射为它的常数项；即
\\[h(a_0+a_1x+\cdots+a_nx^n) = a_0\\]
证明 \\(h\\) 是 \\(A[x]\\) 到 \\(A\\) 的*满*同态，并描述它的核。

**证明** 对任意 \\(a(x),b(x)\in A[x]\\)，不难验证 \\(h(a(x)+b(x)) = h(a(x)) + h(b(x))\\) 以及 \\(h(a(x)b(x)) = h(a(x))h(b(x))\\)。因此，\\(h\\) 是同态。对于任意 \\(c_0\in A\\)，都有常数多项式 \\(c(x) = c_0\\) 满足 \\(h(c(x)) = c_0\\)。因此，\\(h\\) 是满射。

它的核就是所有常数项为零的多项式构成的集合。

---

__F.2__ 解释为什么 F.1 的核包含所有的乘积 \\(xa(x)\\)，其中 \\(a(x)\in A[x]\\) 是任意的多项式。为什么它和 \\(A[x]\\) 中的主理想 \\(\langle x \rangle\\) 是一样的？

**答** 因为一次多项式 \\(x=x+0\\) 的常数项为零。按照多项式乘法的定义，它和任意多项式 \\(a(x)\\) 相乘，积 \\(xa(x)\\) 的常数项也是零。反过来，对于任意常数项为零的多项式，按乘法分配律提取公因式 \\(x\\) 就可以写成 \\(xa(x)\\) 的形式。所以 \\(\mathop{\rm ker} h = \\{xa(x) : a(x) \in A[x]\\}\\)。根据主理想的定义，这就是主理想 \\(\langle x\rangle\\)。

---

__F.3__ 使用 F.1 和 F.2 解释为什么 \\(A[x]/\langle x\rangle \cong A\\)。

**答** 因为 \\(h\colon A[x]\to A\\) 是满同态，且 \\(\langle x\rangle\\) 是它的核。根据同态基本定理有 \\(A[x]/\langle x\rangle \cong A\\)。

---

__F.5__ 如果 \\(c\in A\\)，定义 \\(h\colon A[x]\to A[x]\\) 为 \\(h(a(x)) = a(cx)\\)，即
\\[h(a_0+a_1x+\cdots+a_nx^n) = a_0+a_1cx+a_2c^2x^2 + \cdots + a_nc^nx^n\\]
证明 \\(h\\) 是同态并描述它的核。

**证明** 设 \\(A[x]\\) 中的多项式 \\(a(x)=\sum_{k=0}^n a_kx^k\\)，\\(b(x)=\sum_{k=0}^m b_kx^k\\)。不失一般性，设 \\(n \le m\\) 并规定当 \\(n < k\le m\\) 时 \\(a_k = 0\\)。那么
\begin{align\*}
h(a(x)+b(x)) &= h\left(\sum_{k=0}^m (a_k+b_k)x^k\right) \\\\
             &= \sum_{k=0}^m (a_k+b_k)c^kx^k\\\\
             &= \sum_{k=0}^m a_kc^kx^k + \sum_{k=0}^m a_kc^kx^k\\\\
	     &= h(a(x)) + h(b(x))\\\\
h(a(x)b(x))  &= h\left(\sum_{k=0}^m \left(\sum_{i+j=k} a_ib_j\right) x^k\right) \\\\
             &= \sum_{k=0}^m \left(\sum_{i+j=k} a_ib_j\right) c^kx^k \\\\
             &= \sum_{k=0}^m \left(\sum_{i+j=k} a_ic^i b_jc^j\right) x^k \\\\
             &= \left(\sum_{k=0}^m a_kc^kx^k\right)\left(\sum_{k=0}^m a_kc^kx^k\right)\\\\
	     &= h(a(x))h(b(x))
\end{align\*}
所以 \\(h\\) 是同态。当 \\(c\ne 0\\) 时，它的核是 \\(\\{0\\}\\)；当 \\(c=0\\) 时，它的核是所有常数项为零的多项式构成的集合。

---

__F.6__ 如果 \\(h\\) 是 F.5 中的同态，证明 \\(h\\) 是自同构（从 \\(A[x]\\) 到他本身的同构）当且仅当 \\(c\\) 是可逆的。

**证明**

（充分性）当 \\(c\\) 可逆时，可以定义
\\[h^{-1}(a_0+a_1x+\cdots+a_nx^n) = a_0+a_1c^{-1}x+a_2c^{-2}x^2 + \cdots + a_nc^{-n}x^n\\]
不难验证对于任意 \\(a(x)\in A[x]\\)，都存在 \\(\hat a(x) = h^{-1}(a(x)) \in A[x]\\) 使得 \\(h(\hat a(x)) = a(x)\\)。所以 \\(h\\) 是满射。

又因为 \\(h^{-1}(h(a(x))) = a(x)\\) 对任意 \\(a(x)\in A[x]\\) 都成立。当 \\(h(a(x)) = h(b(x))\\) 时，两边应用 \\(h^{-1}\\) 得 \\(a(x) = b(x)\\)。所以 \\(h\\) 是单射。

综上所述，\\(h\\) 是 \\(A[x]\to A[x]\\) 的双射，因此是自同构。

（必要性）当 \\(h\\) 是自同构时，\\(h\\) 是满射，所以 \\(h(A[x]) = A[x]\\)。因此 \\(x\in h(A[x])\\)。这说明存在 \\(a(x)\in A[x]\\) 使得 \\(h(a(x)) = x\\)，即
\\[a_0+a_1cx+a_2c^2x^2 + \cdots + a_nc^nx^n = x\\]
比较两边系数得 \\(a_1c = 1\\)。这说明 \\(c\\) 可逆，并且逆元是 \\(a_1\\)。
