---
title: 抽象代数习题(26) -- 多项式函数和根
date: 2022-01-30T15:37:30-08:00
---

《抽象代数》第二十六章研究 F[x] 中将 x 代入具体数值，多项式作为函数时的行为。一个重要的结论是多项式的根与因式的关系：\\[f(a) = 0 \iff (x-a) \mid f(x)\\]这看上去是显然的。

特别地，这一章研究了几个常见的多项式环的可约性问题和求根问题：

* 给出了整系数多项式可能的有理根，以及在 &Qopf; 上不可约的 **Eisenstein 判据**。
* 给出了**代数基本定理**：不是常数的复系数多项式一定有复数根。进一步可知 &Copf;\[x\] 中的多项式都可以分解为一次式的乘积；&Ropf;\[x\] 中的多项式都可以分解为一次式和不可约二次式的乘积。

<!--more-->

## A. 求有限域上的多项式的根

__A.1__ 找出下列 \\(\newcommand\Z{\mathbb Z}\Z_5[x]\\) 中的多项式的根，并分解因式。

1. \\(x^3+x^2+x+1\\)
2. \\(3x^4+x^2+1\\)
3. \\(x^5+1\\)
4. \\(x^4+1\\)
5. \\(x^4+4\\)

**解** 在 \\(\Z_5[x]\\) 中，
\\[ x^3+x^2+x+1 = (x^2+1)(x+1) = (x+2)(x+3)(x+1) \\]
根是 \\(x=2,3,4\\)。

\\[ 3x^4 + x^2 + 1 = (3x^2+4)(x+1)(x-1) \\]
根是 \\(x=1,4\\)。

\\[x^5+1 = (x+1)^5\\]
根是 \\(x=4\\)。

\\[x^4+1=(x^2+2)(x^2+3)\\]
因为在 \\(\Z_5\\) 中 \\(x^2\\) 可能的取值只有 \\(0,1,4\\)，因此该多项式没有根。

\\[x^4+4=(x^2+1)(x^2-1)=(x-2)(x-3)(x+1)(x-1)\\]
根是 \\(x=1,2,3,4\\)。

---

__A.2__ 使用 Fermat 定理求出下列 \\(\Z_7[x]\\) 中的多项式的根。

1. \\(x^{100}-1\\)
2. \\(3x^{98}+x^{19}+3\\)
3. \\(2x^{74}-x^{55}+2x+6\\)

**解** 易知 \\(x=0\\) 都不是以上方程的解。因此可以利用 Fermat 定理，\\(x^6=1\\)，对方程进行同解变形。

\\[x^{100}-1=0 \iff x^4-1=0 \iff (x^2+1)(x+1)(x-1)\\]
根为 \\(x=1,6\\)。

\\[3x^{98}+x^{19}+3 = 0 \iff 3x^2+x+3=0 \iff (x-1)(3x+4)=0\\]
根为 \\(x=1\\)。

\\[2x^{74}-x^{55}+2x+6 = 0 \iff 2x^2 + x + 6 = 0 \iff (x+1)(2x-1)=0\\]
根为 \\(x=4,6\\)。

## B. 求 &Qopf; 上的多项式的根

__B.1__ 找出下列多项式的有理根，并在 \\(\newcommand\Q{\mathbb Q}\Q[x]\\) 范围内分解为不可约因式。

1. \\(9x^3+18x^2-4x-8\\)
2. \\(4x^3-3x^2-8x+6\\)
3. \\(2x^4+3x^3-8x-12\\)
4. \\(6x^4-7x^3+8x^2-7x+2\\)

**解** 可以使用因式分解的技巧来找根。
\begin{align\*}
9x^3+18x^2-4x-8 &= 9x^2(x+2) - 4(x+2) \\\\
                &= (9x^2-4)(x+2) \\\\
                &= (3x+2)(3x-2)(x+2)
\end{align\*}
有理根为 \\(x=\pm\frac23,-2\\)。

\begin{align\*}
4x^3-3x^2-8x+6 &= 4x(x^2-2)-3(x^2-2) \\\\
               &= (4x-3)(x^2-2) \\\\
\end{align\*}
有理根为 \\(x=\frac34\\)。

\begin{align\*}
2x^4+3x^3-8x-12 &= 2x(x^3-4)+3(x^3-4) \\\\
                &= (2x+3)(x^3-4) \\\\
\end{align\*}
有理根为 \\(x=-\frac32\\)。

\begin{align\*}
6x^4-7x^3+8x^2-7x+2 &= x^2(6x^2-7x+2)+(6x^2-7x+2) \\\\
                &= (x^2+1)(6x^2-7x+2) \\\\
                &= (x^2+1)(2x-1)(3x-2)
\end{align\*}
有理根为 \\(x=\frac12,\frac23\\)。

---

__B.2__ 将 B.1 中的多项式在 \\(\mathbb R[x]\\) 和 \\(\mathbb C[x]\\) 中分解因式。

**解**
\begin{align\*}
9x^3+18x^2-4x-8 &= (3x+2)(3x-2)(x+2) & (\Q, \mathbb R, \mathbb C) \\\\
4x^3-3x^2-8x+6 &= (4x-3)(x^2-2) & (\Q) \\\\
               &= (4x-3)(x+\sqrt2)(x-\sqrt2) & (\mathbb R, \mathbb C) \\\\
2x^4+3x^3-8x-12 &= (2x+3)(x^3-4) & (\Q) \\\\
                &= (2x+3)(x-\alpha)(x^2+\alpha+\alpha^2) & (\mathbb R)\\\\
                &= (2x+3)(x-\alpha)(x-\alpha\omega)(x-\alpha\bar\omega) & (\mathbb C) \\\\
6x^4-7x^3+8x^2-7x+2 &= (x^2+1)(2x-1)(3x-2) & (\Q, \mathbb R) \\\\
                &= (x+i)(x-i)(2x-1)(3x-2) & (\mathbb C)
\end{align\*}
其中 \\(\alpha = \sqrt[3]4\\)，\\(\omega,\bar\omega = \frac{1\pm\sqrt{-3}}{2}\\)，\\(i=\sqrt{-1}\\)。

---

__B.5__ 多项式 \\(2x^4+3x^2-2\\) 是否有有理根？它能否被分解为 \\(\Q[x]\\) 中次数更低的两个多项式的积？解释原因。

**答** 因为
\\[2x^4+3x^2-2 = (x^2+2)(x^2-\tfrac12)\\]
所以它能被分解为 \\(\Q[x]\\) 中次数更低的两个多项式的积。
但这两个因式都没有有理根，所以原多项式没有有理根。

有有理根只是在 \\(\Q[x]\\) 内可约的充分不必要条件；多项式没有有理根，仍然可能可以分解为两个没有有理根的多项式的乘积。

## C. 和根有关的简短问题

__C.7__ 证明 &Zopf;₅[x] 中有无数个不可约多项式。

**证明** &Zopf;₅ 是域，因此 &Zopf;₅[x] 是域上的多项式环，所以唯一分解定理成立。域上的多项式环中的不可约多项式的地位相当于 &Zopf; 中的素数，因此可以仿照欧几里得使用唯一分解定理对素数有无数个的证明。

假设 &Zopf;₅[x] 中只有有限个不可约多项式，设它们为 p₁(x), p₂(x), ..., p<sub>n</sub>(x)。那么，考虑多项式 q(x) = p₁(x)p₂(x)&middot;&middot;&middot;p<sub>n</sub>(x) + 1。那么它除以任一不可约多项式得到的余式都不为零，因此不能分解为不可约多项式的乘积。这和域上的多项式环中的唯一分解定理矛盾。所以假设不成立，&Zopf;₅[x] 中有无数个不可约多项式。

---

__C.8__ 多项式 x²-x 在 &Zopf;<sub>10</sub>[x] 中有几个根？在 &Zopf;<sub>11</sub>[x] 中呢？解释为什么有这样的差别。

**答** x²-x 在 &Zopf;<sub>10</sub>[x] 中有 4 个根：x = 0,1,5,6。在 &Zopf;<sub>11</sub>[x] 中有两个根：x = 0,1。

有这样的区别是因为 &Zopf;<sub>10</sub> 不是整环，所以 x²-x = x(x-1) = 0 不能保证 x=0 或 x=1。

## D. 由 Eisenstein 判据判定的 &Qopf;[x] 中的不可约多项式（以及一些变化）

__D.1__ 证明以下多项式在 \\(\Q\\) 内不可约：

1. \\(3x^4-8x^3+6x^2-4x+6\\)
2. \\(\frac23x^5+\frac12x^4-2x^2+\frac12\\)
3. \\(\frac15x^4-\frac13x^3-\frac23x+1\\)
4. \\(\frac12x^4+\frac43x^3-\frac23x^2+1\\)

**证明**

1. \\(3x^4-8x^3+6x^2-4x+6\\)：取 \\(p=2\\)。
2. \\(\frac23x^5+\frac12x^4-2x^2+\frac12 = \frac16(4x^5+3x^4-6x^2+3)\\)：取 \\(p=3\\)。
3. \\(\frac15x^4-\frac13x^3-\frac23x+1 = \frac{1}{15}(3x^4-5x^3-10x+15)\\)：取 \\(p=5\\)。
4. \\(\frac12x^4+\frac43x^3-\frac23x^2+1 = \frac16(3x^4+8x^3-4x^2+6)\\)：取 \\(p=2\\)。

---

__D.2__ 常常多项式 \\(a(y)\\) 表面上无法满足 Eisenstein 判据的条件，但是通过简单的换元 \\(y=x+c\\)，就能满足。注意到如果 \\(a(x)\\) 能分解为 \\(p(x)q(x)\\)，那么 \\(a(x+c)\\) 一定能分解为 \\(p(x+c)q(x+c)\\)。因此，\\(a(x+c)\\) 的不可约性蕴含了 \\(a(x)\\) 的不可约性。

1. 使用换元 \\(y=x+1\\) 证明 \\(x^4+4x+1\\) 在 \\(\Q\[x\]\\) 内不可约。

**解**
\\[(x+1)^4+4(x+1)+1 = x^4+4x^3+6x^2+8x+6\\]
取 \\(p=2\\) 由 Eisenstein 判据知该多项式不可约。

2. 寻找适当的换元法证明下列多项式在 \\(\Q\[x\]\\) 内不可约：
   * \\(x^4+2x^2-1\\)；\\(x^3-3x+1\\)；\\(x^4+1\\)；\\(x^4-10x+1\\)

**解**

* \\((x+1)^4+2(x+1)^2-1 = x^4+4x^3+8x^2+8x+2\\)：取 \\(p=2\\)。
* \\((x-1)^3-3(x-1)+1 = x^3-3x^2-3\\)：取 \\(p=3\\)。
* \\((x+1)^4+1 = x^4 + 4x^3+6x^2+4x+2\\)：取 \\(p=2\\)。
* \\((2x+1)^4-10(2x+1)^2+1=8(2x^4+4x^3-2x^2-4x-1)\\)：可以取 \\(p=2\\) 判定对偶多项式 \\(2+4x-2x^2-4x^3-x^4\\) 是不可约的，然后使用第二十五章习题 G.3 的结论证明原多项式也是不可约的。

---

__D.3__ 证明对于任意质数 \\(p\\)，多项式 \\(x^{p-1}+x^{p-2}+\cdots+x+1\\) 在 \\(\Q[x]\\) 内不可约。

**证明** 由等比数列通项公式得
\\[a(x) = x^{p-1}+x^{p-2}+\cdots+x+1 = \frac{x^p-1}{x-1}\\]
于是根据二项式定理有
\begin{align\*}
a(x+1) &= \frac{1+\binom{p}{1}x+\binom{p}{2}x^2+\cdots+\binom{p}{p}x^p - 1}{x}\\\\
       &= \binom{p}{1}+\binom{p}{2}x+\cdots+\binom{p}{p}x^{p-1}
\end{align\*}
根据二项式系数公式可知 \\(p\mid\binom{p}{1},\binom{p}{2},\ldots,\binom{p}{p-1}\\)，并且 \\(p\nmid\binom{p}{p}=1\\)，\\(p^2\nmid\binom{p}{1}=p\\)。根据 Eisenstein 判据可知 \\(a(x+1)\\) 不可约，因此 \\(a(x)\\) 不可约。

## E. 不超过四次的多项式的不可约性

__E.1__ 设 F 是域。解释为什么 F[x] 中的二次或三次多项式 a(x) 不可约当且仅当 a(x) 在 F 中无解。

**答** 二次或三次多项式 a(x) 可约，则一定可以写成两个正次数的因式的乘积，并且至少有一个因式是一次式。于是 a(x) 有根（就是一次因式的根）。反过来，当 a(x) 有根时则一定有一个一次的因式，因此可约。所以，a(x) 不可约的充分必要条件是 a(x) 无解。

---

__E.2__ 证明以下多项式在 &Qopf;[x] 内不可约：

1. \\(\frac12x^3+2x-\frac32\\)
2. （其余略）

**证明** 原多项式等于 \\(\frac12(x^3+4x-3)\\)。对于其中的整系数多项式，可能的有理根为 \\(x=\pm1, \pm3\\)。代入可知它们都不是根，因此该整系数多项式在 \\(\Q\\) 内没有根。根据 E.1 可知这个整系数多项式不可约，因此原多项式也不可约。

---

__E.3__ 设 \\(F[x]\\) 中的四次首一多项式 \\(a(x)\\) 在 \\(F\\) 中没有根。那么\\(a(x)\\) 可约当且仅当它是两个二次式 \\(x^2+ax+b\\) 和 \\(x^2+cx+d\\) 的积。也就是说，当且仅当
\\[a(x) = x^4 + (a+c)x^3 + (ac+b+d)x^2 + (bc+ad)x + bd\tag{$\*$}\\]
如果 \\(a(x)\\) 的系数无法这么表示（以 \\(a,b,c,d\in F\\) 的形式），那么 \\(a(x)\\) 一定不可约。

证明下列多项式在 \\(\Q[x]\\) 中不可约（使用定理 5，只须检查整数的 \\(a,b,c,d\\) 即可）：

1. \\(x^4-5x^2+1\\)
2. （其余略）

**证明** \\(x^4-5x^2+1\\) 可能的有理根为 \\(x=\pm1\\)。代入知它们都不是根，因此原多项式没有有理根。假设它们可以分解为 \\((\*)\\) 的形式，那么
\begin{align\*}
a+c &= 0\tag1\\\\
ac+b+d &= -5\tag2\\\\
bc+ad &= 0\tag3\\\\
bd &= 1\tag4\\\\
\end{align\*}
由 \\((4)\\) 得 \\(b=d=\pm1\\)。由 \\((1)\\) 得 \\(a=-c\\)，代入 \\((2)\\) 得 \\(a^2=b+d+5\\)。因为 \\(b+d\\) 只可能是 \\(\pm2\\)，所以 \\(a^2\\) 只可能是 \\(3\\) 或 \\(7\\)。在这两种情况下不存在整数 \\(a\\) 满足条件。

由此可知，原多项式不可能分解为 \\((\*)\\) 的形式，因此它在 \\(\Q[x]\\) 内不可约。

---

__E.4__ 证明下列多项式在 \\(\Z_5[x]\\) 内不可约：

1. \\(2x^3+x^2+4x+1\\)
2. \\(x^4+2\\)
3. （其余略）

**证明** 设 \\(a(x) = 2x^3+x^2+4x+1\\)。计算可知 \\(a(0)=1\\), \\(a(1)=3\\), \\(a(2)=4\\), \\(a(3)=1\\), \\(a(4)=1\\)。因此 \\(a(x)\\) 在 \\(\Z_5\\) 中没有根。由此可知它在 \\(\Z_5[x]\\) 内不可约。

设 \\(b(x)=x^4+2\\)。在 \\(\Z_5\\) 内 \\(b(x)\\) 的取值只可能是 \\(2\\) 或 \\(3\\)，因此它没有根。假设它可以分解成 \\((\*)\\) 的形式，那么
\begin{align\*}
a+c &= 0\tag1\\\\
ac+b+d &= 0\tag2\\\\
bc+ad &= 0\tag3\\\\
bd &= 2\tag4\\\\
\end{align\*}
由 \\((1)\\) 得 \\(a=-c\\)。代入 \\((3)\\) 得 \\(bc=dc\\)。分类讨论：
1. 当 \\(a=c=0\\) 时，由 \\((2)\\) 得 \\(b=-d\\)。代入 \\((4)\\) 得 \\(b^2=-2\\)。这个方程在 \\(\Z_5\\) 内无解（-2 不是 5 的二次剩余）。
2. 当 \\(c\ne0\\) 时，由消去律得 \\(b=d\\)。代入 \\((4)\\) 得 \\(b^2=2\\)。这个方程在 \\(\Z_5\\) 内无解（2 不是 5 的二次剩余）。

总之，\\(b(x)\\) 不存在形如 \\((\*)\\) 的分解。由此可知它在 \\(\Z_5[x]\\) 内不可约。

## F. 通过到 &Zopf;<sub>n</sub> 的映射确定的 &Qopf; 内的不可约性

如果 \\(h\colon \Z\to\Z_n\\) 是自然同态，设 \\(\bar h\colon \Z[x]\to\Z_n[x]\\) 定义为
\\[\bar h(a_0+a_1x+\cdots+a_nx^n) = h(a_0) + h(a_1)x + \cdots + h(a_n)x^n\\]
在第二十四章习题 G 中，已经证明了 \\(\bar h\\) 是同态。假定这一事实并证明：

__F.1__ 如果 \\(\bar h(a(x))\\) 在 \\(\Z_n\\) 中不可约，并且是首一多项式，那么 \\(a(x)\\) 在 \\(\Z[x]\\) 中不可约。

**证明** 假设 \\(a(x)\\) 在 \\(\Z[x]\\) 中可约，那么 \\(a(x) = b(x)c(x)\\)，其中 \\(0 < \deg b(x),\deg c(x) < \deg a(x)\\)，并且 \\(b(x)\\) 和 \\(c(x)\\) 都是首一多项式。

因为 \\(\bar h\\) 是同态，有 \\(\bar h(a(x)) = \bar h(b(x))\bar h(c(x))\\)。为了简便起见，记作 \\(\bar a(x) = \bar b(x) \bar c(x)\\)。又因为 \\(h(1) = 1\\)，所以 \\(\bar b(x)\\) 和 \\(\bar c(x)\\) 都是首一多项式，且 \\(\bar a(x),\bar b(x),\bar c(x)\\) 的次数分别和 \\(a(x),b(x),c(x)\\) 相等。这说明 \\(\bar a(x)\\) 在 \\(\Z_n\\) 中可约，和已知条件矛盾！因此假设不能成立，所以原命题成立，\\(a(x)\\) 在 \\(\Z[x]\\) 中不可约。

---

__F.2__ 用 \\(\Z\to\Z_5\\) 的自然同态，证明 \\(x^4+10x^3+7\\) 在 \\(\Q[x]\\) 中不可约。

**证明** 原多项式在 \\(\Z_5\\) 上的像是 \\(x^4+2\\)。根据 E.4 可知它在 \\(\Z_5[x]\\) 中不可约，所以 \\(x^4+10x^3+7\\) 在 \\(\Z[x]\\) 内不可约。根据本章定理 5 可知它在 \\(\Q[x]\\) 中也不可约。
