---
title: 抽象代数习题(31) -- Galois 理论I
date: 2022-02-13T21:20:17-08:00
---

《抽象代数》的第三十一章讨论了一些零散的知识，为后续章节讨论 Galois 理论做铺垫。本章定义的新概念是分裂域（splitting field；书中称为 root field），它是包含某个多项式 p(x) 的所有根的最小域。

<!--more-->

## A. &Qopf; 上的分裂域

__A.1__ 证明 \\(\newcommand\Q{\mathbb Q}\Q(\sqrt3, i)\\) 是 \\((x^2-2x-2)(x^2+1)\\) 在 \\(\Q\\) 上的分裂域。

**证明** 题中多项式的所有根为 \\(1\pm\sqrt3,\pm i\\)。因此分裂域为 \\(\Q(1\pm\sqrt3,\pm i)=\Q(\sqrt3,i)\\)。

---

__A.3__ 求 \\(x^4-2\\) 在 \\(\Q\\) 和 \\(\mathbb R\\) 上的分裂域。

**证明** 多项式的根为 \\(\pm 2^{1/4},\pm 2^{1/4}\mkern1mui\\)。在 \\(\Q\\) 上的分裂域为 \\(\Q(2^{1/4},i)\\)；在 \\(\mathbb R\\) 上的分裂域为 \\(\mathbb R(i) = \mathbb C\\)。

---

__A.4__ 解释：\\(\Q(i,\sqrt2)\\) 是 \\(x^4-2x^2+9\\) 在 \\(\Q\\) 上的分裂域，且是 \\(x^2-2\sqrt2 x+3\\) 在 \\(\Q(\sqrt2)\\) 上的分裂域。

**证明** 对于多项式 \\(x^4-2x^2+9\\)，由求根公式得 \\(x^2=1\pm2\sqrt2 i = \bigl(i\pm\sqrt2\bigr)^2\\)。
因此根为 \\(i\pm\sqrt2,-(i\pm\sqrt2)\\)。分裂域为 \\(\Q(i\pm\sqrt2) = \Q(i,\sqrt2)\\)。

对于多项式 \\(x^2-2\sqrt2 x+3\\)，由求根公式得 \\(x=\sqrt2\pm i\\)。因此分裂域为 \\(\Q(\sqrt2, \sqrt2\pm i) = \Q(i,\sqrt2)\\)。

---

__A.6__ 以下哪些扩域是 \\(\Q\\) 上的分裂域？请说明理由：\\(\Q(i)\\); \\(\Q(\sqrt2)\\); \\(\Q(\sqrt[3]2)\\)，其中 \\(\sqrt[3]2\\) 是 \\(2\\) 的*实*立方根; \\(\Q(2+\sqrt5)\\); \\(\Q(i+\sqrt3)\\); \\(\Q(i,\sqrt2,\sqrt3)\\)。

**答**

1. \\(\Q(i)\\) 是分裂域。对应多项式为 \\(x^2+1\\)。
2. \\(\Q(\sqrt2)\\) 是分裂域。对应多项式为 \\(x^2-2\\)。
3. \\(\Q(\sqrt[3]2)\\) **不是**分裂域。因为 \\(\sqrt[3]2\\) 的最小多项式为 \\(x^3-2\\)。而这个多项式的另外两个根不在 \\(\Q(\sqrt[3]2)\\) 中。
4. \\(\Q(2+\sqrt5)\\) 是分裂域，因为它等于 \\(\Q(\sqrt5)\\)，因此是 \\(x^2-5\\) 的分裂域。
5. \\(\Q(i+\sqrt3)\\) 是分裂域。对应多项式为 \\(x^4+4x^2+16\\)，它的根为 \\(\sqrt3\pm i,-(\sqrt3\pm i)\\)。注意到 \\(\sqrt3-i = 2/(\sqrt3+i)\\)，所以这四个根都在 \\(\Q(i+\sqrt3)\\) 中。
6. \\(\Q(i,\sqrt2,\sqrt3)\\) 是分裂域。对应多项式为 \\((x^2+1)(x^2+2)(x^2+3)\\)。

## B. &Zopf;<sub>p</sup> 上的分裂域

__B.1__ 求证：设 u 为多项式 a(x) = x³+2x+1 &isin; &Zopf;₃[x] 的一个根。在 &Zopf;₃ 的任意包含 u 的扩域中，u+1 和 u+2 恰好也是 a(x) 的根。使用这一事实寻找 x³+2x+1 在 &Zopf;₃ 上的分裂域。列出分裂域中的所有元素。

**证明** a(u+1) = u³+3u²+3u+1 + 2u+2 + 1 = u³+2u+1 = a(u) = 0；a(u+2) = a(u-1) = u³-3u²+3u-1 + 2u-2 + 1 = u³+2u+1 = a(u) = 0。由此可知 u+1 和 u+2 都是 a(x) 的根。

分裂域为 &Zopf;₃(u)，其中的元素为 0, 1, 2, u, u+1, u+2, 2u, 2u+1, 2u+2。

---

__B.2__ 寻找多项式 x²+x+2 在 &Zopf;₃ 上的分裂域，并写出加法和乘法表。

**解** 代入 0, 1, 2 可知在 &Zopf;₃ 上没有根。设 u 是该多项式的一个根，做多项式除法得 (x²+x+2)/(x-u) = x+u+1。因此 -(u+1) 是另一个根。分裂域为 &Zopf;₃(u)。

（运算表略）

---

__B.3__ 求 x³+x²+1 在 &Zopf;₂ 上的分裂域。写出它的加法表和乘法表。

**解** 代入 0, 1 可知在 &Zopf;₂ 上没有根。设 u 是该多项式的一个根，做多项式除法得 (x³+x²+1)/(x-u) = x²+(u+1)x+(u²+u) = (x-u²)(x-(u²+u+1))。由此可知另外两个根为 u² 和 u²+u+1。因此分裂域为 &Zopf;₂(u)，对其中所有元素做如下重命名：
```
0 1 2 3   4  5    6    7
0 1 u u+1 u² u²+1 u²+u u²+u+1
```

运算表为
```
+│0 1 2 3 4 5 6 7  ×│0 1 2 3 4 5 6 7
─┼──────────────── ─┼────────────────
0│0 1 2 3 4 5 6 7  0│0 0 0 0 0 0 0 0
1│1 0 3 2 5 4 7 6  1│0 1 2 3 4 5 6 7
2│2 3 0 1 6 7 4 5  2│0 2 4 6 5 7 1 3
3│3 2 1 0 7 6 5 4  3│0 3 6 5 1 2 7 4
4│4 5 6 7 0 1 2 3  4│0 4 5 1 7 3 2 6
5│5 4 7 6 1 0 3 2  5│0 5 7 2 3 6 4 1
6│6 7 4 5 2 3 0 1  6│0 6 1 7 2 4 3 5
7│7 6 5 4 3 2 1 0  7│0 7 3 4 6 1 5 2
```

**注** 这就是 Galois 域 GF(8)。

---

__B.4__ 求 x³+x+1 在 &Zopf;₂ 上的分裂域。（注意：这比前一题稍难些。）

**解** 代入 0,1 可知在 &Zopf;₂ 上没有根。设 u 是一个根，做多项式除法得 (x³+x+1)/(x-u) = x²+ux+(u²+1) = (x-u²)(x-(u+u²))。由此可知另外两个根为 u² 和 u²+u。因此分裂域为 &Zopf;₂(u)。（运算表略）

## C. 和分裂域相关的简短问题

证明下列命题。

__C.1__ 二次扩域都是分裂域。

**证明** 设 K 是 F 的二次扩域，则 K &cong; F/&langle;p(x)&rangle;，其中 p(x) 为 F[x] 中的二次首一不可约多项式。设 c 是 p(x) 的一个根，那么 p(x) 在 K 上可分解为 p(x) = (x-c)q(x)。因为 p(x) 是二次式，所以 q(x) 是一次式，不妨设 q(x) = x-b。那么 b,c &isin; K。这表明 p(x) 的根都在 K 中，因此 K 是分裂域。

---

__C.3__ &Ropf; 的上的任意分裂域或者是 &Ropf; 或者是 &Copf;。

**证明** 根据代数基本定理，&Ropf;[x] 中的多项式的所有根都在 &Copf; 中。如果这些根恰好都是实根，那么分裂域是 &Ropf;，否则分裂域是 &Copf;。

---

__C.6__ 如果 K = F(a) 且 K 是 F 上的某个多项式的分裂域，那么 K 是 a 在 F 上的最小多项式的分裂域。

**证明** 设 a 在 F 上的最小多项式是 p(x)。因为 p(x) 的分裂域必须含有 a，所以不可能比 F(a) 更小。只须证明 K 包含 p(x) 的所有根即可。根据本章定理 7，K 确实包含 p(x) 的所有根。

---

__C.7__  F 上的任意分裂域都是 F 上的某个*不可约*多项式的分裂域。

**证明** 设 K 是 p(x) &isin; F[x] 在 F 上的分裂域。设 c<sub>1</sub>,...,c<sub>n</sub> 是 p(x) 的所有根，那么根据本章定理 2 可知 K = F(c<sub>1</sub>,...,c<sub>n</sub>) = F(c)，其中 c &isin; K。设 c 的最小多项式是 q(x)，那么根据 C.6 可知 K 是 q(x) 的分裂域。

---

__C.8__ 设 \\([K:F] = n\\)，其中 \\(K\\) 是 \\(F\\) 的分裂域。那么 \\(K\\) 是 \\(F[x]\\) 中*所有*在 \\(K\\) 中有根的 \\(n\\) 次不可约多项式的分裂域。

**证明** 设 \\(p(x)\\) 是 \\(F[x]\\) 中的 \\(n\\) 次不可约多项式。如果 \\(p(x)\\) 不是首一式，那么它和除以最高次项系数得到的首一式有相同的根。因此，只须考虑 \\(p(x)\\) 是首一式的情况即可。

设 \\(c\\) 是它在 \\(K\\) 中的一个根。那么 \\(F(c)\subseteq K\\)。\\(c\\) 在 \\(F\\) 中的最小多项式就是 \\(p(x)\\)。根据第二十九章定理 1，有 \\([F(c):F]=\deg p(x) = n\\)。于是
\\[[K:F(c)] = \frac{[K:F]}{[F(c):F]} = 1\\]
这表明 \\(K=F(c)\\)（第二十九章习题 D.1）。根据 C.6 可知，\\(K\\) 是 \\(p(x)\\) 的分裂域。

---

__C.9__ 如果 \\(a(x)\\) 是 \\(F[x]\\) 中的 \\(n\\) 次多项式，且 \\(K\\) 是 \\(a(x)\\) 在 \\(F\\) 上的分裂域，那么 \\([K:F]\\) 整除 \\(n!\\)。

**证明** 使用数学归纳法。当 \\(n=1\\) 时，\\(K=F\\)，因此 \\([K:F] = 1\\)，命题成立。

假设该命题对任意 \\(1\le n < k\\) 都成立。下面证明 \\(n=k\\) 时的情况。

如果 \\(a(x)\\) 是不可约多项式，设它的所有根为 \\(c_1,\ldots,c_k\\)，那么 \\(K=F(c_1,\ldots,c_k)\\)。设 \\(I=F(c_1)\\)，那么 \\(K=I(c_2,\ldots,c_k)\\)。根据第二十九章定理 1 可知 \\([I:F] = k\\)。在 \\(I[x]\\) 中可以分解 \\(a(x) = (x-c)d(x)\\)，其中 \\(d(x)\in I[x]\\) 且 \\(\deg d(x) = k-1\\)，它的根为 \\(c_2,\ldots,c_k\\)。根据分裂域定义可知 \\(K\\) 是 \\(d(x)\\) 在 \\(I\\) 上的分裂域。因此，根据归纳假设，有 \\([K:I] \mid (k-1)!\\)。于是，\\([K:F] = [K:I]\[I:F] \mid k!\\)。

如果 \\(a(x)\\) 是可约多项式，设 \\(a(x) = c(x)d(x)\\)，其中 \\(c(x),d(x)\in F[x]\\)。设 \\(\deg c(x) = r\\)，\\(\deg d(x) = s\\)。那么 \\(0 < r,s < k\\) 且 \\(r+s=k\\)。设 \\(c(x)\\) 的所有根为 \\(c_1,\ldots,c_r\\)，\\(d(x)\\) 的所有根为 \\(d_1,\ldots,d_r\\)，并设 \\(I=F(c_1,\ldots,c_r)\\)，那么 \\(K=I(d_1,\ldots,d_s)\\)。根据分裂域定义，\\(I\\) 是 \\(c(x)\\) 在 \\(F\\) 上的分裂域，\\(K\\) 是 \\(d(x)\\) 在 \\(I\\) 上的分裂域。因此，根据归纳假设，有 \\([I:F] \mid r!\\) 以及 \\([K:I] \mid s!\\)。于是，\\([K:F] = [K:I]\[I:F] \mid r!s!\\)。因为二项式系数 \\(\binom{k}{r} = \frac{k!}{r!s!}\\) 是一个整数，所以 \\(r!s! \mid k!\\)。因此 \\([K:F] \mid k!\\)。

综上所述，当 \\(n=k\\) 时，\\([K:F] \mid n!\\) 也成立。因此，根据数学归纳法可知，要证的命题对任意正整数 \\(n\\) 都成立。

## D. 化简迭代扩张为单扩张

__D.2__ 设 \\(a\\) 是 \\(x^3-x+1\\) 的一个根，\\(b\\) 是 \\(x^2-2x-1\\) 的一个根。求 \\(c\\) 使得 \\(\Q(a,b) = \Q(c)\\)。

**证明** 设 \\(A(x)=x^3-x+1\\)，那么它的导数 \\(A'(x) = 3x^2-1\\)。根据微积分的知识可以求出 \\(A(x)\\) 的极值点：
\begin{array}{c|ccccc}\hline
x&\bigl(-\infty,-\frac{1}{\sqrt3}\bigr) & -\frac{1}{\sqrt3} & \bigl(-\frac{1}{\sqrt3},\frac{1}{\sqrt3}\bigr) & \frac{1}{\sqrt3} & \bigl(\frac{1}{\sqrt3},+\infty\bigr) \\\\\hline
A'(x) & + & 0 & - & 0 & + \\\\
A(x) & \nearrow & 1+\frac{2}{3\sqrt3} & \searrow & 1-\frac{2}{3\sqrt3} & \nearrow\\\\\hline
\end{array}
因为 \\(1-\frac{2}{3\sqrt3}>0\\)，而 \\(\lim_{x\to-\infty}A(x)=-\infty\\)，所以 \\(A(x)\\) 唯一的零点在 \\(\bigl(-\infty,-\frac{1}{\sqrt3}\bigr)\\) 中。这说明 \\(A(x)\\) 只有一个实根；根据代数基本定理，\\(A(x)\\) 还有两个互为共轭的复根。设 \\(A(x)\\) 的实根为 \\(a\\)，其余两个复根为 \\(a_{1,2}\\)。

设 \\(B(x)=x^2-2x-1\\)，根据求根公式得根为 \\(b=1+\sqrt2\\) 和 \\(b'=1-\sqrt2\\)。

于是
\\[\frac{a_i-a}{b-b'} \notin \mathbb R\qquad (i=1,2)\\]
因为复根减实根得非实数。根据本章定理 2，不妨取 \\(t=1\\)，那么 \\(c=a+b\\) 是满足要求的取值。

---

__D.3__ 求 \\(c\\) 使得 \\(\Q(\sqrt2,\sqrt3,\sqrt{-5}) = \Q(c)\\)。

**证明** 本章正文已经证明了 \\(\Q(\sqrt2,\sqrt3) = \Q(\sqrt2+\sqrt3)\\)。因此只须求和 \\(\Q(\sqrt2+\sqrt3,\sqrt{-5})\\) 相等的单扩张。

* \\(\sqrt2+\sqrt3\\) 的最小多项式为 \\(x^4-10x^2+1\\)；它的所有根为 \\(a_{1,2}=\sqrt2\pm\sqrt3,a_{3,4}=-(\sqrt2\pm\sqrt3)\\)。
* \\(\sqrt{-5}\\) 的最小多项式为 \\(x^2+5\\)；它的所有根为 \\(b_{1,2}=\pm\sqrt{-5}\\)。

因为 \\(a_i-a_1\\) 是实数，而 \\(b_1-b_2\\) 不是实数，所以
\\[\frac{a_i-a_1}{b_1-b_2} \notin \mathbb R\qquad (i=1,2,3,4)\\]
根据本章定理，不妨取 \\(t=1\\)，那么 \\(c=\sqrt2+\sqrt3+\sqrt{-5}\\) 是满足要求的取值。

---

__D.4__ 求不可约多项式 \\(p(x)\\) 使得 \\(\Q(\sqrt2,\sqrt3)\\) 是 \\(p(x)\\) 在 \\(\Q\\) 上的分裂域。

**解** 本章正文已经证明了 \\(\Q(\sqrt2,\sqrt3) = \Q(\sqrt2+\sqrt3)\\)。 易知 \\(\Q(\sqrt2,\sqrt3)\\) 是 \\((x^2-2)(x^2-3)\\) 的分裂域。根据 C.6 可知，\\(\Q(\sqrt2+\sqrt3)\\) 是 \\(\sqrt2+\sqrt3\\) 的最小多项式的分裂域。这个最小多项式是 \\(p(x) = x^4-10x^2+1\\)。

---

__D.5__ 同 D.4，但分裂域设为 \\(\Q(\sqrt2,\sqrt3,\sqrt{-5})\\)。

**解** 同理，只须求 \\(\sqrt2+\sqrt3+\sqrt{-5}\\) 的最小多项式即可。用 [WolframAlpha 计算](https://www.wolframalpha.com/input?i=MinimalPolynomial%5BSqrt%5B2%5D+%2B+Sqrt%5B3%5D+%2B+Sqrt%5B-5%5D%2C+x%5D)得 \\[p(x)=x^8 + 152 x^4 + 1920 x^2 + 5776\\]

## E. 单位根与根式扩张

De Moivre 定理提供了求 \\(n\\) 次单位根的显式公式。（参见第十七章习题 H。）根据 de Moivre 公式，\\(n\\) 次单位根由 \\(\omega = \cos(2\pi/n) + i\sin(2\pi/n)\\) 和它的前 \\(n\\) 次方构成，即
\\(1,\omega,\omega^2,\ldots,\omega^{n-1}\\)。我们称 \\(\omega\\) 为*本原 (primitive)* \\(n\\) 次单位根，因为其他的 \\(n\\) 次单位根都是它的次方。显然，每个 \\(n\\) 次单位根（除 \\(1\\) 外）都是
\\[\frac{x^n-1}{x-1} = x^{n-1}+x^{n-2}+\cdots+x+1\\]
的根。当 \\(n\\) 是质数时，该多项式不可约（参见第二十六章习题 D.3）。

证明 1--3，其中 \\(\omega\\) 为本原 \\(n\\) 次单位根。

---

__E.1__ \\(\Q(\omega)\\) 是 \\(x^n-1\\) 在 \\(\Q\\) 上的分裂域。

**证明** 设分裂域为 \\(K\\)，则 \\(\Q\subseteq K\\) 且 \\(\omega \in K\\)，因此 \\(\Q(\omega)\subseteq K\\)。另一方面，\\(x^n-1\\) 的所有根为 \\(1,\omega,\omega^2,\ldots,\omega^{n-1}\\)，根据域对乘法的封闭性，它们都在 \\(\Q(\omega)\\) 中，因此 \\(\Q(\omega)\subseteq K\\)。综上所述，\\(\Q(\omega)\\) 就是所要求的分裂域。

---

__E.2__ 如果 \\(n\\) 是质数，那么 \\([\Q(\omega):\Q]=n-1\\)。

**证明** 当 \\(n\\) 是质数时，\\(p(x)=x^{n-1}+x^{n-2}+\cdots+x+1\\) 不可约，因而是 \\(\omega\\) 的最小多项式。由此可知 \\([\Q(\omega):\Q] = \deg p(x) = n-1\\)。

---

__E.3__ 如果 \\(n\\) 是质数，那么 \\(\omega^{n-1}\\) 可以表示为 \\(1,\omega,\ldots,\omega^{n-2}\\) 以有理数为系数的线性组合。

**证明** 当 \\(n\\) 是质数时，\\(p(x)=x^{n-1}+x^{n-2}+\cdots+x+1\\) 不可约，因而是 \\(\omega\\) 的最小多项式。因此 \\(\Q(\omega)\\) 是 \\(Q\\) 上的 \\(n-1\\) 维线性空间，它的一组基为 \\(\\{1,\omega,\ldots,\omega^{n-2}\\}\\)，因此 \\(\omega^{n-1}\\) 可以表示为这组基的线性组合。

---

__E.4__ 当 \\(n=6,7,8\\) 时，求 \\([\Q(\omega):\Q]\\)。

**解**

当 \\(n=6\\) 时，\\(x^6-1 = (x^2+x+1)(x^2-x+1)(x+1)(x-1)\\)。代入可知 \\(\omega\\) 是不可约多项式 \\(x^2+x+1\\) 的根，因此 \\([\Q(\omega):\Q]=2\\)。

当 \\(n=7\\) 时，根据 E.2 可知 \\([\Q(\omega):\Q]=6\\)。

当 \\(n=8\\) 时，\\(x^8-1 = (x^4+1)(x^2+1)(x+1)(x-1)\\)。代入可知 \\(\omega\\) 是不可约多项式 \\(x^4+1\\) 的根，因此 \\([\Q(\omega):\Q] = 4\\)。

---

__E.5__ 证明对于任意 \\(r\in\\{1,2,\ldots,n-1\\}\\)，\\(\sqrt[n]a\omega^r\\) 是 \\(a\\) 的 \\(n\\) 次方根。作出结论：\\(\sqrt[n]a,\sqrt[n]a\omega,\ldots,\sqrt[n]a\omega^{n-1}\\) 是 \\(a\\) 的 \\(n\\) 个复数 \\(n\\) 次方根。

**证明** 因为
\\[\bigl(\sqrt[n]a\omega^r\bigr)^n = (\sqrt[n]a)^n(\omega^n)^r = a\\]
所以 \\(\sqrt[n]a\omega^r\\) 是 \\(a\\) 的 \\(n\\) 次方根。

---

__E.6__ 证明 \\(\Q(\omega,\sqrt[n]a)\\) 是 \\(x^n-a\\) 在 \\(\Q\\) 上的分裂域。

**证明** 根据域的封闭性可知 \\(\sqrt[n]a,\sqrt[n]a\omega,\ldots,\sqrt[n]a\omega^{n-1}\in \Q(\omega,\sqrt[n]a)\\)，因此 \\(\Q(\omega,\sqrt[n]a)\\) 包含了 \\(x^n-a\\) 的所有根。另一方面，分裂域必须包含 \\(\sqrt[n]a\\) 和 \\(\sqrt[n]a\omega\\)，因此也包含了 \\(\omega\\)；所以分裂域不可能比 \\(\Q(\omega,\sqrt[n]a)\\) 更小。由此可知 \\(\Q(\omega,\sqrt[n]a)\\) 是 \\(x^n-a\\) 在 \\(\Q\\) 上的分裂域。

---

__E.7__ 求 \\([\Q(\omega,\sqrt[3]2):\Q]\\)，其中 \\(\omega\\) 是本原单位立方根。并说明 \\(\Q(\omega,\sqrt[3]2) = \Q(\sqrt[3]2,i\sqrt3)\\)。

由 E.2 得 \\([\Q(\omega):\Q] = 2\\)。而 \\(\sqrt[3]2\notin \Q(\omega)\\)，并且最小多项式为 \\(x^3-2\\)，因此 \\([\Q(\omega,\sqrt[3]2):\Q(\omega)] = 3\\)。于是 \\([\Q(\omega,\sqrt[3]2):\Q] = 6\\)。

另一方面，因为 \\(\omega = \frac12+\frac{\sqrt3}{2}i\\)，所以 \\(\Q(\omega) = \Q(i\sqrt3)\\)。于是 \\(\Q(\omega,\sqrt[3]2) = \Q(\sqrt[3]2,i\sqrt3)\\)。

## F. 可分和不可分多项式

设 F 为域。F[x] 中的不可约多项式 p(x) 被称为在 F 上*可分的 (separable)*，如果它在 F 的任意扩域中都没有重根。如果 p(x) 在某个扩域中由重根，那么它在 F 上是*不可分的 (inseparable)*。

__F.1__ 证明如果 F 的特征为 0，那么 F[x] 中的任意不可约多项式都是可分的。

**证明** 这个命题等价于本章定理 1。

---

因此，对于特征 0，不存在多项式是否可分的问题。然而，对于特征 p&ne;0，情况有所不同。下面讨论这种情况。在下列问题中，设 F 为特征 p&ne;0 的域。

__F.2__ 如果 a'(x) = 0，证明 a(x) 中的非零项都具有 a<sub>mp</sub>x<sup>mp</sup> 的形式。

**证明** 参见第二十七章习题 I.6。

---

__F.3__ 证明如果不可约多项式 a(x) 在 F 上不可分，那么 a(x) 是只含 x<sup>p</sup> 的幂的多项式。

**证明** 设 a(x) 有重根 c，那么 c 也是 a'(x) 的根。设 p(x) 是 c 的最小多项式，那么 p(x) 整除 a(x), a'(x)。但是 a(x) 不可约，所以只可能是 p(x) = a(x)。而 a'(x) 或者是零多项式或者次数严格小于 a(x) 的次数。如果是后者，则不可能被 p(x) 整除；因此，只可能是 a'(x) = 0。根据 F.2 可知，a(x) 中的项只含 x<sup>p</sup> 的幂。

---

__F.4__ 使用第二十七章习题 J 证明 F.3 的逆命题。

**证明** 设 a(x) 在某个扩域中的根为 c。则 (x-c) | a(x)。另一方面，显然有 (x-c) | 0 = a'(x) 。因此 a(x) 和 a'(x) 有正次数的公因式 (x-c)。根据第二十七章习题 J 的结论，a(x) 在某个扩域中有重根。这表明 a(x) 是不可分的。

---

因此，如果 F 是特征 p&ne;0，不可约多项式 a(x) &isin; F[x] 是不可分的当且仅当 a(x) 是由 x<sup>p</sup> 的幂构成的多项式。对于有限域，我们可以作出更多结论：

__F.5__ 求证：如果 \\(F\\) 是特征 \\(p\ne0\\) 的有限域，那么在 \\(F[x]\\) 中，
\\[(a_0+a_1x+\cdots+a_nx^n)^p = a_0^p + a_1^px^p + \cdots + a_n^p x^{np}\\]

**证明** 参见第二十四章习题 D.6。

---

__F.6__ 如果 \\(F\\) 是特征 \\(p\ne0\\) 的有限域，求证：在 \\(F[x]\\) 中，任意多项式 \\(a(x^p)\\) 都等于 \\([b(x)]^p\\)，其中 \\(b(x)\in F[x]\\)。

**引理** 在有限域 \\(F_p\\) 中，任意元素都有 \\(p\\) 次方根。

设映射 \\(f\colon F_p\to F_p\\) 定义为 \\(f(x) = x^p\\)。有限域的特征 \\(p\\) 一定是质数。当 \\(p=2\\) 时，有 \\(y=-y\\)，因此 \\((-y)^p = y^p=-y^p\\)；当 \\(n>2\\) 时，\\(n\\) 是奇数，因此也有 \\((-y)^p = -y^p\\)。

设 \\(x,y\in F_p\\)。那么当 \\(f(x)=f(y)\\) 时，有
\\[f(x)-f(y) = x^p-y^p = x^p + (-y)^p = (x+(-y))^p = (x-y)^p = 0\\]
但 \\(F_p\\) 没有零因子，所以只可能是 \\(x-y=0\\)，即 \\(x=y\\)。这意味着 \\(f\\) 是单射。因此，\\(f(F_p)\\) 中有 \\(p\\) 个不同的元素。而 \\(F_p\\) 中恰有 \\(p\\) 个元素，因此 \\(|f(F_p)| = |F_p|\\)。但 \\(f(F_p) \subseteq F_p\\)，于是只可能是 \\(f(F_p)=F_p\\)；因此 \\(f\\) 是满射。综上所述，\\(f\\) 是双射。因此对于任意 \\(y\in F_p\\)，都存在 \\(x=f^{-1}(y)\in F_p\\) 是 \\(y\\) 的 \\(p\\) 次方根。

**证明** 设 \\(a(x^p)= a_0+a_1x^p+\cdots+a_nx^{np}\\)。根据引理可知，对于任意 \\(a_i\\)，存在 \\(\hat a_i\in F\\) 使得 \\(a_i=(\hat a_i)^p\\)。于是根据 F.5 有
\\[a(x^p) = \hat a_0^p + \hat a_1^px^p + \cdots + \hat a_n^p x^{np} = (\hat a_0+\hat a_1x+\cdots+\hat a_nx^n)^p\\]
定义 \\(b(x) = \hat a_0+\hat a_1x+\cdots+\hat a_nx^n\\) 即可。

---

__F.7__ 使用 F.3 和 F.6 证明：在任意有限域中，不可约多项式都是可分的。

**证明** 设 F 为特征 p&ne;0 的有限域，f(x) &isin; F 是不可分多项式。那么根据 F.3 可知 f(x) 是由 x<sup>p</sup> 的幂构成的多项式。根据 F.6，它可以分解为 [b(x)]<sup>p</sup>，因此是可约的。这就证明了要证的命题的逆否命题。 

---

因此，特征为 0 的域和有限域都具备如下性质：*不可约多项式没有重根*。剩下的情况是具有有限特征的无限域。下一组习题中考察这个情况。

## G. 非零特征的无限域上的重根

如果 &Zopf;<sub>p</sub>[y] 是在 &Zopf;<sub>p</sub> 上（关于字母 y）的多项式环，设 E = &Zopf;<sub>p</sub>(y) 是 &Zopf;<sub>p</sub>[y] 的分式域。设 K 为 &Zopf;<sub>p</sub>(y) 的子域 &Zopf;<sub>p</sub>(y<sup>p</sup>)。

__G.1__ 说明为什么 &Zopf;<sub>p</sub>(y) 和 &Zopf;<sub>p</sub>(y<sup>p</sup>) 是特征为 p 的无限域。

**答** 在这两个域中，因为 p&middot;1 = 0，所以特征为 p；另外，显然可以构造任意多项的多项式，所以域中的元素是无限的。

---

__G.2__ 求证：\\(a(x)=x^p-y^p\\) 在 \\(E[x]\\) 中可以分解为 \\((x-y)^p\\)，但它在 \\(K[x]\\) 中是不可约的。做出结论：\\(K[x]\\) 中存在不可约多项式 \\(a(x)\\) 具有 \\(p\\) 重根。

**证明** 在 \\(E[x]\\) 中，仿照 F.6 的引理可以证明 \\(a(x)=x^p-y^p = (x-y)^p\\)。假设 \\(a(x)\\) 在 \\(K[x]\\) 中可约，设它的一个因式为 \\(n\\) 次式 \\(d(x) \in K[x]\\)，那么 \\(0 < n < p\\)。根据唯一分解定理，\\(d(x)\\) 在 \\(E[x]\\) 可以分解为 \\((x-y)^n\\)。但是，对这个式子用二项式定理展开，得常数项为 \\((-y)^n \notin K\\)，这和 \\(d(x)\in K[x]\\) 矛盾！因此假设不成立，\\(a(x)\\) 在 \\(K[x]\\) 中是不可约的。

---

因此，在非零特征的无限域上，不可约多项式可能有重根。即便是这样的域，也有一个不平常的性质：*任意不可约多项式的根都有相等的重数*。细节如下：设 \\(F\\) 是域，\\(p(x)\\) 是 \\(F[x]\\) 中的多项式，\\(a\\) 和 \\(b\\) 是 \\(p(x)\\) 的两个不同的根，且 \\(K\\) 是 \\(p(x)\\) 在 \\(F\\) 上的分裂域。设 \\(i\colon K\to i(K) = K'\\) 为定理 4 中的同构，以及 \\(\bar\imath\colon K[x]\to K'[x]\\) 是定理 3 前描述的同构。

__G.3__ 证明 \\(\bar\imath\\) 固定 \\(p(x)\\)。

**证明** \\(i\\) 是固定 \\(F\\) 的同构，即对任意 \\(x\in F\\) 有 \\(i(x)=x\\)。那么
\begin{align\*}
\bar\imath(p(x)) &= \bar\imath(p_0+p_1x+\cdots+p_nx^n)\\\\
&= i(p_0)+i(p_1)x+\cdots+i(p_n)x^n\\\\
&= p_0+p_1x+\cdots+p_nx^n \\\\
&= p(x)
\end{align\*}

---

__G.4__ 证明 \\(\bar\imath((x-a)^m) = (x-b)^m\\)。

**证明** 根据二项式定理有
\\[(x-a)^m = \sum_{k=0}^m x^{m-k}(-a)^k\\]
因为 \\(i(a)=b\\)，所以 \\(i((-a)^k) = i(-a)^k = (-i(a))^k = (-b)^k\\)。于是
\\[\bar\imath((x-a)^m) = \sum_{k=0}^m x^{m-k}i\bigl((-a)^k\bigr) = \sum_{k=0}^m x^{m-k}(-b)^k = (x-b)^m \\]

---

__G.5__ 证明 \\(a\\) 和 \\(b\\) 有相同的重数。

**证明** 根据唯一分解定理，设 \\(p(x) = (x-a)^mq(x)\\)，其中 \\(q(x)\in K[x]\\) 且 \\((x-a)\nmid q(x)\\)。根据 \\(\bar\imath\\) 是同构以及 G.4 可知
\\[ip(x) = (x-b)^n iq(x)\\]
其中 \\(iq(x) \in K'[x]\\) 且 \\((x-b)\nmid iq(x)\\)。根据 G.3 可知 \\(ip(x)=p(x)\\)。根据本章定理 5，\\(K=K'\\)。于是，在 \\(K=K'\\) 中的两个分解相等：
\\[p(x) = (x-a)^mq(x) = (x-b)^m iq(x)\\]
这表明 \\(a\\) 和 \\(b\\) 的重数相等，都等于 \\(m\\)。

## H. 同构扩域定理（定理 3 的证明）

设 \\(F_1\\), \\(F_2\\), \\(h\\), \\(p(x)\\), \\(a\\), \\(b\\) 和 \\(\bar h\\) 如定理 3 中所述。要证明 \\(\bar h\\) 式同构，必须先说明它是良定义的：如果 \\(c(a)=d(a) \in F_1(a)\\)，那么 \\(\bar h(c(a)) = \bar h(d(a))\\)。

__H.1__ 如果 \\(c(a)=d(a)\\)，证明 \\(c(x)-d(x)\\) 是 \\(p(x)\\) 的倍数。推导出：\\(hc(x)-hd(x)\\) 是 \\(hp(x)\\) 的倍数。

**证明** 设 \\(b(x)=c(x)-d(x)\\)。当 \\(c(a)=d(a)\\) 时，\\(b(a) = 0\\)。这表明 \\(a\\) 是 \\(b(x)\\) 的根。因为 \\(p(x)\\) 不可约，所以它是 \\(a\\) 的最小多项式的常数倍，所以 \\(p(x)\mid b(x)\\)。设 \\(b(x)=kp(x)\\)，其中 \\(k\in F_1\\) 且 \\(k\ne 0\\)。那么 \\(hb(x) = h(k)hp(x)\\)，于是 \\((hc(x) - hd(x)) \mid hp(x)\\)。

---

__H.2__ 使用 H.1 证明 \\(\bar h(c(a)) = \bar h(d(a))\\)。

**证明** 因为 \\(p(a)=0\\)，所以 \\(hp(a) = \bar h(p(a)) = \bar h(0) = 0\\)。根据 H.1 可知 \\(h(k)hb(a) = hp(a) = 0\\)。因为 \\(k\ne 0\\)，所以 \\(h(k)\ne0\\)。因此 \\(hb(a)=0\\)，根据 \\(b\\) 的定义可知 \\(\bar h(c(a)) = \bar h(d(a))\\)。

---

__H.3__ 用相反的步骤证明 \\(\bar h\\) 是单射。

**证明** 根据 \\(hb(a) = 0\\) 和 \\(h\\) 是同构得出 \\(b(a)=0\\) 即可。

---

__H.4__ 证明 \\(\bar h\\) 是满射。

**证明** 设 \\(y\in F_2(b)\\)。那么 \\(y\\) 可以表示为
\\[y = \sum_{i=0}^n k_ib^i\qquad(k_i\in F_2)\\]
只需取
\\[x = \sum_{i=0}^n h^{-1}(k_i)a^i\\]
那么因为 \\(h^{-1}(k_i)\in F_1\\)，所以 \\(x\in F_1(a)\\)。根据 \\(\bar h\\) 的定义有 \\(\bar h(x) = y\\)。这说明 \\(\bar h\\) 是满射。

---

__H.5__ 证明 \\(\bar h\\) 是同态。

**证明** 计算过程和第二十四章 G.2 是一样的。

## I. 分裂域的唯一性

设 \\(h\colon F_1\to F_2\\) 是同构。如果 \\(a(x)\in F_1[x]\\)，设 \\(K_1\\) 是 \\(a(x)\\) 在 \\(F_1\\) 上的分裂域，并设 \\(K_2\\) 是 \\(ha(x)\\) 在 \\(F_2\\) 上的分裂域。

__I.1__ 求证：如果 \\(p(x)\\) 是 \\(a(x)\\) 的不可约因式，\\(u\in K_1\\) 是 \\(p(x)\\) 的根，且 \\(v\in K_2\\) 是 \\(hp(x)\\) 的根，那么 \\(F_1(u)\cong F_2(v)\\)。

**证明** 根据本章定理 3，\\(h\\) 可以被扩展为同构 \\(\bar h\colon F_1(u)\to F_2(v)\\)。因此 \\(F_1(u)\cong F_2(v)\\)。

---

__I.2__ \\(F_1(u)=K_1\\) 当且仅当 \\(F_2(v)=K_2\\)。

**证明** 根据 I.1 知存在同构 \\(\bar h\colon F_1(u)\to F_2(v)\\)，并且根据定理 3 可知 \\(\bar h(u) = v\\)。

取 \\(ha(x)\\) 的任意根 \\(v_i\\)。设 \\(u_i=\bar h^{-1}(v_i)\\)，那么 \\(u_i\\) 是 \\(a(x)\\) 的根，因为
\\[a(u_i) = \sum_{j=0}^{\deg a} a_j u_i^j = \bar h^{-1}\biggl(\sum_{j=0}^{\deg a} h(a_j) v_i^j\biggr) = \bar h^{-1}(ha(v_i)) = \bar h^{-1}(0) = 0\\]
所以 \\(u_i\in K_1 = F_1(u)\\)，因而可以表示为
\\[u_i = \sum_{j=0}^N k_j u^j\qquad(k_j\in F_1)\\]
于是
\\[v_i = \bar h\biggl(\sum_{j=0}^N k_j u^j\biggr) = \sum_{j=0}^N h(k_j) v^j\\]
由此可见 \\(v_i\in F_2(v)\\)。

上面的推理表明 \\(ha(x)\\) 的任意根都在 \\(F_2(v)\\) 中。显然 \\(a(x)\\) 的分裂域必须包含 \\(v\\)，因此不可能比 \\(F_2(v)\\) 更小。这就说明了 \\(F_2(v)\\) 是 \\(ha(x)\\) 的分裂域，即 \\(F_2(v) = K_2\\)。

因为命题的对称性，反过来的推理是完全一样的。

---

__I.3__ 使用 I.1 和 I.2，用数学归纳法证明 \\(K_1\cong K_2\\)。

**证明** 设 \\(\deg a(x) = n\\) 并对 \\(n\\) 归纳。

当 \\(n=1\\) 时，一次式 \\(a(x)\\) 已经不可约。设它的根为 \\(u\\)，则 \\(u\in F_1\\)。因此分裂域 \\(K_1=F_1\\)。而 \\(ha(x)\\) 也是一次式，所以同理可证 \\(K_2=F_2\\)。因为已知 \\(F_1\cong F_2\\)，所以 \\(K_1 \cong K_2\\)。

假设命题在 \\(n = k\\) 时成立，下面考虑 \\(n=k+1\\) 时的情况。设 \\(p(x)\\) 是 \\(a(x)\\) 的一个不可约因式，且 \\(u\\) 是 \\(p(x)\\) 的一个根，并设 \\(v\\) 是 \\(hp(x)\\) 的一个根。

如果 \\(F_1(u)=K_1\\)，那么根据 I.1 和 I.2 可知 \\(K_1\cong K_2\\)，于是命题成立。

否则，\\(F_1(u)\subsetneq K_1\\)。设 \\(\hat F_1 = F(u)\\)，则 \\(a(x) = (x-u)\hat a(x)\\)，其中 \\(\hat a(x)\in \hat F_1[x]\\)，并且 \\(\deg \hat a(x) = \deg a(x) - 1 = k\\)。于是
\\[ha(x) = \bar h((x-u)\hat a(x)) = \bar h(x-u) \bar h(\hat a(x)) = (x-v)h\hat a(x)\\]
设 \\(\hat K_1,\hat K_2\\) 分别是 \\(\hat a(x),h\hat a(x)\\) 的分裂域，那么
\\[K_1=\hat K_1(u)\qquad\text{且}\qquad K_2 = \hat K_2(v)\\]

根据归纳假设，有 \\(\hat K_1 \cong \hat K_2\\)。显然 \\((x-u)\\) 和 \\((x-v)\\) 分别是 \\(\hat K_1\\) 和 \\(\hat K_2\\) 上的不可约多项式，并且 \\(u\\) 和 \\(v\\) 分别是它们的根。根据本章定理 3 可知存在 \\(\hat K_1(u)\\) 到 \\(\hat K_2(v)\\) 的同构。这就证明了 \\(K_1\cong K_2\\)。

综上所述，命题在 \\(n=k\\) 时也成立。根据数学归纳法，要证明的命题对任意正整数 \\(n\\) 都成立。

## J. 扩展同构

在下列问题中，设 F 为 &Copf; 的子域。单射同态 h: F&rarr;&Copf; 称为*单同态 (monomorphism)*；它显然是 F&rarr;h(F) 的同构。

__J.1__ 设 \\(\omega\\) 为 \\(p\\) 次复数单位根（其中 \\(p\\) 为质数），并设 \\(h\colon \Q(\omega)\to\mathbb C\\) 是固定 \\(\Q\\) 的单同态。解释为什么 \\(h\\) 完全由 \\(h(\omega)\\) 的值确定。然后证明恰好存在 \\(p-1\\) 个 \\(\Q(\omega)\to\mathbb C\\) 且固定 \\(\Q\\) 的单同态。

**证明** 当 \\(p\\) 是质数时，\\(a(x)=x^{p-1}+x^{p-2}+\cdots+x+1\\) 不可约，且 \\(\omega\\) 是 \\(a(x)\\) 的根。由此可知 \\([\Q(\omega):\Q] = p-1\\)，因此 \\(\Q(\omega)\\) 中的元素都可以表示为
\\[\sum_{i=0}^{p-1} c_i\omega^i = c_0+c_1\omega+\cdots+c_{p-1}\omega^{p-1}\qquad(c_i\in\Q)\\]
于是
\\[h\biggl(\sum_{i=0}^{p-1} c_i\omega^i\biggr) = \sum_{i=0}^{p-1} h(c_i)h(\omega)^i = \sum_{i=0}^{p-1} c_i h(\omega)^i\\]
第二个等号之所以成立是因为 \\(h\\) 固定 \\(\Q\\)。由此可见 \\(h\\) 完全由 \\(h(\omega)\\) 确定。

因为 \\(a(x)\in \Q\\)，而 \\(\Q\subseteq \Q(\omega), f(\Q(\omega))\\)。又因为 \\(h\colon \Q(\omega)\to f(\Q(\omega))\\) 是同构，且固定 \\(\Q\\)，所以 \\(h(\omega)\\) 也是 \\(a(x)\\) 的根。而 \\(a(x)\\) 共有 \\((p-1)\\) 个根，所以 \\(h(x)\\) 只有 \\((p-1)\\) 种可能。

---

__J.2__ 设 \\(p(x)\\) 是 \\(F[x]\\) 中的不可约多项式，且 \\(c\\) 是 \\(p(x)\\) 的一个复数根。设 \\(h\colon F\to\mathbb C\\) 是单同态。如果 \\(\deg p(x)=n\\)，证明恰存在 \\(n\\) 个 \\(F(c)\to\mathbb C\\) 的且是 \\(h\\) 的扩展单同态。

**证明** 设单同态 \\(\bar h\colon F(c)\to\mathbb C\\) 是 \\(h\\) 的扩展，即对任意 \\(x\in F\\) 都有 \\(\bar h(x) = h(x)\\)。仿照 J.1 可知，\\(h\\) 完全由 \\(\bar h(c)\\) 的取值确定。

因为 \\(c\\) 是 \\(p(x)\\) 的根，所以 \\(h(c)\\) 是 \\(hp(x)\\) 的根。因为 \\(\deg hp(x)=\deg p(x) = n\\)，所以根据代数基本定理，\\(hp(x)\\) 恰有 \\(n\\) 个复数根。于是 \\(h(c)\\) 恰有 \\(n\\) 种可能的取值；由此可知恰有 \\(n\\) 个 \\(F(c)\to\mathbb C\\) 的单同态。

---

__J.3__ 设 F&sube;K&sube;&Copf;，其中 [K:F]=n。如果 h: F&rarr;&Copf; 是单同态，证明恰有 n 个 K&rarr;&Copf; 的且是 h 的扩展的单同态。

**证明** 因为 F 是 &Copf; 的子域，因此特征为 0。根据本章定理 2，F 的有限扩张都是单扩张。根据 [K:F]=n 可设 K=F(c)，并且 c 的最小多项式 p(x) &isin; F[x] 为 n 次多项式。其余和 J.2 相同。

---

__J.4__ 求证：唯一可能的单同态 h: &Qopf;&rarr;&Copf; 是 h(x)=x。因此，任意单同态 h: Q(a)&rarr;&Copf; 必须固定 Q。

**证明** 显然 h(0)=0。因为 h(1)=1，因此 h(2) = h(1)+h(1) = 2。依此类推，可知当 x 为任意正整数时，有 h(x)=x。当 x 为负整数时，-x 为正整数，于是 h(x)=-h(-x)=-(-x)=x。总之，当 x 是整数时都有 h(x)=x。

当 x=p/q 是分数时（其中 p,q 是整数且 q&ne;0），有 h(p/q) = h(pq<sup>-1</sup>) = h(p)h(q)<sup>-1</sup> = p/q。

综上所述，对任意 x &isin; Q 都有 h(x)=x。这个结论足以证明题中的两个命题。

## K. 正规扩张

如果 K 是 F 上某个多项式 a(x) 的分裂域，那么 K 也被称为 F 的*正规扩张 (normal extension)*。正规扩张有其他的定义方式，和以上的定义是等价的。这里我们考虑两个最常见的定义：它们恰恰就是定理 7 和 6 所描述的性质。设 K 是 F 的有限扩张。

**说明** 这一节是基于本章定理 2 成立的基础上得到的。

__K.1__ 已知对于 F[x] 中的任意不可约多项式 p(x)，如果 p(x) 在 K 中有根，那么 p(x) 的所有根都在 K 中。求证：K 是 F 的正规扩张。

**证明** 根据定理 2，K 是 F 的单扩张。设 K=F(c)，并设 c 在 F 上的最小多项式为 p(x) &isin; F[x]。那么，根据已知条件，p(x) 的所有根都在 K 中。因为 p(x) 分裂域必须包含 c，因此不可能比 F(c) 更小。这表明 K 就是 p(x) 的分裂域。根据正规扩张的定义可知，K 是 F 的正规扩张。

---

__K.2__ 已知如果 \\(h\\) 是定义域为 \\(K\\) 的同构，并且固定 \\(F\\)，那么 \\(h(K)\subseteq K\\)。证明 \\(K\\) 是 \\(F\\) 的正规扩张。

**证明** 根据定理 2，\\(K\\) 是 \\(F\\) 的单扩张。设 \\(K=F(c)\\)，并设 \\(c\\) 在 \\(F\\) 上的最小多项式为 \\(p(x)\in F[x]\\)。对于任意 \\(x\in K=F(c)\\)，\\(x\\) 可以表示为
\\[x=a_0 + a_1c + \cdots + a_nc^n = \sum_{i=0}^n a_ic^i \qquad (a_i\in F)\\]

设 \\(\hat c\\) 为 \\(p(x)\\) 的任意一个根。定义如下映射：
\\[h\biggl(\sum_{i=0}a_ic^i\biggr) = \sum_{i=0}a_i \hat c^i\\]
可见 \\(h\\) 的定义域是 \\(K\\)，且固定 \\(F\\)。根据习题 H 可知 \\(h\colon K\to h(K)\\) 是同构。根据已知条件，有 \\(h(K)\subseteq K\\)。

可见，\\(\hat c = h(c) \in h(K) \subseteq K\\)，因此 \\(K\\) 包含 \\(p(x)\\) 的所有根。根据 K.1 可知 \\(K\\) 是 \\(F\\) 的正规扩张。
